黃色經濟圈既一點諗法

雖然我係 P 仔，但想講下黃色經濟圈既諗法，希望大家唔好太快沉左佢

———————

不要大台，但要平台

目標
# 創造長期、可持續的抗爭摸式
# 經濟方面支援手足
# 將消費盡量導入同路人手中
# 整合資源，避免浪費

抗爭的路還很長。要保持民氣，維持甚至加大對政府的壓力，就要將抗爭融於生活。創造黃色經濟圈，不是要同路人全部做義工；相反，要透過建立一個可持續的經濟模式，令到在不同角色中的同路人能夠得到更多的資源，盡量減低他們受到的影響，大家消費亦能更心安理得。

兄弟爬山，各自努力。目前有很多不同的項目在如火如荼的進行中。每個項目固然各具特色，但準備工作很多時候重覆，例如眾籌、招聘手足、宣傳、討論、投票決議、統籌等。如果把這些工作交給平台，既能透過規模效益減省成本，又能減低發起和參與人的風險，令更多不同的意念付諸實行。平台亦可提供長期穩定的工作機會給予手足，相德益彰。

角色

「無大台」是運動至今成功的主要元素。

平台不會亦不能成為大台。除核心工作外，所有支援的項目必須得到廣大同路人的支持。各項目發起人有責任去宣傳，令更多人認同其意念，再透過平台的協助付諸實行。核心工作是大眾同路人都廣泛同意應該做，但缺乏資源去做的事。例如有系統地跟進失踪手足、照顧被捕手足、設立檔案館保存警暴資料、有效的投票機制等。

核心工作

核心工作的具體細節還需要大家討論和發表意見，以下只是建議。而且有部份已經有同路人在做，可以整合在一起做以減省資源。

(1) 黃色商戶認證、設立名單

各人對黃色商戶的定義和有不同，但可透過投票以反映大眾的意見。這亦鼓勵各商戶在店內比較顯眼的位置張貼文宣和抗爭消息，或更進一步透過不同的方法支援抗爭，如聘用手足、分發物資、捐助星火及平台等。

黃色商戶名單是重要的組成部份。同路人能夠在可信的清單內找尋理念一致的店鋪，而且並不限於食店。供應商、裝修師傅、體育用品公司、生活百貨等等，盡量令大家能找到同路人去消費，促進黃色經濟圈。

(2) 眾籌平台

現在的眾籌平台費用高昂，而且有被封鎖和取消的風險（如現在常用的 gogetfunding，平台收費 4% + PayPal / Stripe 2.9%）。如能建立一個成本相對低廉的眾籌平台，並且在管理、會計、審查和避免封鎖方面提供支援，不但比較可靠（杜絕不明項目的眾籌），而且能令更多項目能付諸實行。

(3) 尋找失踪手足

現時的做法主要是在 facebook 不斷轉載失踪人士資料。速度快但沒有系統，時間一久就被遺忘，而且找回後又沒有可靠的方法驗證和刪除資料（畢竟不是所有人也希望自己的相片不斷被流傳）。平台能提供一個有系統的方法去發佈資料，整合各方面的消息而作出跟進。失踪人士尋回後亦只需要向平台驗證，而不需要再拍一些澄清影片再被廣泛流傳，也杜絕做假的可能。

(4) 檔案館

有同路人把網上的影片存到 Google Drive，但關於同一件事的其他消息再沒有經過整合。將來如果要再調查和作為控告警暴的證據便略嫌不足。檔案館能夠把資料分類、整合和儲存的話，能確保留下所有證據，亦幫助其他手足提供更多不同的資料。

這方面需要極多人力物力。除依靠義工幫助外，亦能聘用學生以兼職的形式進行，提供更多就業機會。

(5) 投票系統

現在的決策機制主要是在連登以 upvote / downvote 形式投票，但有很多的項目需要一個比較完整的投票機制來決定，例如：

# 同路人認可的各級議會候選人，避免互相鎅票情況
# 值得平台贊助的活動和項目
# 平台發展方向
# 就各項社會議題的意見

這項工作的爭議可能較大，亦牽涉誰能提出議題、誰有資格投票等問題，架設系統亦比較複雜，應從長計議、集思廣益。

(6) 其他

例如提供資金作本地和海外文宣（登報和其他宣傳方法）、在國外進行遊說、告黑警老母等。

收入

平台的所有項目都應以市價（或以上）聘請手足工作，而非要求所有人做義工。

除個人和黃色商戶自願捐助外，亦可考慮其他收入：

# 各級議員部份收入（亦可以招聘手足代替）
# 作為組織投標去舉辦社區活動。既可取代建制派的地區組織，亦能從政府撥款得到資金。
# 從舉辦黃色經濟圈活動取得盈利
# 其他已經眾籌的項目，如認同平台的理念，亦可把餘款捐給平台

自推 10 下
#1

自推 10 下
#2

自推 10 下
#3

遲 d 再推埋嗰 7 下

再推 #4

又推 #5

再自推 #6